歐盟氣到拳頭都硬了！歐洲議會停審歐中投資協定

歐盟氣到拳頭都硬了！不滿中國反人權還嗆聲 歐洲議會停審歐中投資協定

時間：2021-03-24 10:12新聞引據：、RFA撰稿編輯：新聞編輯

圖為歐盟成員與中國透過視訊會議原則通過「歐中全面投資協定」的歐中一家親影像，恐難再現了。(資料圖片：路透社/達志影像)

遭到歐盟、美國、英國、加拿大聯手針對新疆人權侵犯議題制裁後，中國官方不僅在言辭上反應激烈，還對歐盟進行反制裁。歐洲議會則宣佈暫停歐中投資協定的審議。分析認為，中國在外交上的激進做法，正把歐盟推向華盛頓。

「制裁戰」導致協議審議被喊停 北京：責任在歐方

歐中全面投資協定（EU-China Comprehensive Agreement on Investment，CAI）達成還不滿三個月，就在歐盟與中國的制裁角力間，面臨審議暫緩的命運。

3月22日，歐盟外長以侵犯新疆穆斯林少數民族人權為由，決定對四名中國官員及一家機構祭出制裁。中國迅速反制，宣佈對歐洲十名個人和四個實體進行反制裁，包括多名歐洲議會的議員、智庫和學者。

歐洲議會國際貿易委員會副主席居拉(Winkler Gyula)當天也做出快速反應，他說，「鑒於歐盟與中國關係的最新發展，尤其是（中方）令人無法接受的制裁」， 宣佈取消原定23日針對《歐中全面投資協定》舉行的審議會。多位歐洲議會成員也表明，若同僚仍在被中國制裁的名單上，這個協定的審議就不可能繼續。

中國外交部發言人華春瑩23日在例行記者會上譴責這些制裁是「基於謊言和虛假資訊」，更語氣強硬批評歐盟，「歐方不能指望一方面講合作，一方面搞制裁，損害中方權益……歐方應該反躬自省。」

北京制裁蠻橫無理 學者：把歐盟推向華盛頓

總部位於柏林的德國智庫全球公共政策研究所(GPPI)所長托斯滕·本納(Thorsten Benner)告訴本台，歐盟利用剛通過不久的《馬格尼茨基法》的機制，同時對中國、俄羅斯、緬甸等侵害人權者祭出制裁，這本是一個醞釀已久的「象徵性的舉動」，他對北京選擇高調處理、大動作反制的言行感到「超乎尋常」，他認為鎖定推動中歐交流的學者與智庫的作法更是極端。

「我認為北京意圖要在升級的歐中關係中要占支配地位，向歐盟展示不論你做什麼，我會反擊得更厲害，讓歐盟知道你不是我們(中國)的對手。」歐洲國家在對華政策上一直有其經濟考量，但本納預估，中國的強硬做法會帶來副作用，「北京正在把歐洲人推向華盛頓的懷抱，也讓德國總理梅克爾為首那些為《歐中投資協定》背書的政治人物顯得站不住腳。」

總部位於捷克的智庫歐洲價值安全政策中心（European Values Center for Security Policy）主任揚達（Jakub Janda）則對原本已在歐洲內部充滿歧見與質疑的《歐中投資協定》前景不太看好。

「中國現在這種強勢做法，我認為很難看到哪一位歐洲領導人會往後退說，好，我做錯了，我們不該制裁中國在新疆種族滅絕的行為。我認為這是中國的在外交上的政治錯誤、戰略錯誤。」楊達對本台說。

與此同時，美國國務卿布林肯23日展開上任後首次對歐洲的訪問。他在布魯塞爾與北約秘書長史托騰柏格（Jens Stoltenberg）會面，除了表達美國對北約的堅定承諾，兩人也多次提及中國及俄羅斯對國際秩序造成的威脅。

史托騰柏格把應對中國崛起的挑戰放入「北約2030」（NATO 2030）願景報告中，呼籲30個北約成員國在科技、大資料和網路通訊這些「顛覆性技術」及安全挑戰上團結一致。

布林肯當天還與義大利、捷克、匈牙利、波蘭、斯洛伐克外長會面，會中也都談到了中國議題。

前一天，美國也與歐盟、英國、加拿大聯手，針對新疆人權問題制裁多位中國官員。美國國務卿還與英國、加拿大、澳大利亞和紐西蘭外長發表聯合聲明，譴責中國政府在新疆踐踏人權。

中國拿納粹歷史詭辯適得其反

對於新疆人權議題遭到世界多國的聯手制裁，中國官方拿納粹的歷史為自己詭辯。

華春瑩在記者會上不僅一一點名美、英、加、法過往殖民或危害人權的紀錄，還大談德國納粹屠殺上百萬猶太人的歷史，並宣稱中國一點也不怕被所謂的民主同盟孤立，她誇口中國的朋友圈更大。「我們一點都不擔心！美國、英國、加拿大加上歐盟也只占世界總人口的11%左右，而中國人口占世界總人口數的1/5。」

在都柏林大學教授杜考爾斯基斯(Alex Dukalskis)看來，中國拿納粹歷史說事「極為諷刺」又漏洞百出，「幾十年來歐洲國家對這些歷史進行了反思，尤其德國在這方面坦率的面對(錯誤)——這正是中國一直不願做的事。從外交角度來說，中國這些論點及侮辱很難有效地說服歐洲人繼續溝通，人權是歐洲價值觀及政治的一部份。」

杜考爾斯基斯告訴本台，中國這種挑戰國際秩序、批評美歐國家的話術是為了將自己塑造成「發展中國家領導人」。但對於歐洲公眾來說，「這只會讓人們對中國的觀感更加惡化。」

(本文轉載自RFA 唐家婕)

不满中国反制裁 欧中投资协定审议被叫停

拿石頭砸自己的腳

搬石頭砸自己的腳？中國反制裁歐盟引眾怒 ｢歐中投資協定｣審議喊卡
新頭殼newtalk | 張柏源 綜合報導
發布 2021.03.24 | 09:49

中國領導人習近平。 圖：翻攝CCTV

中國迫害新疆維吾爾族的惡行引起國際關注，多國認定已構成「種族滅絕」，美國、加拿大、英國及歐盟同步制裁中國，就在中國宣布對歐盟祭出報復性制裁後，歐洲議會23日取消了一個有關歐中全面投資協定的審議會，讓這份中國汲汲營營花費7年時間談判才完成談判的協定，未來能否落實蒙上陰影。

歐盟與英美加三國因為新疆人權問題，週一同步制裁中共官員和機構。中共當局迅速回應，也對歐洲10名個人和四個實體實行制裁，包括多名歐洲議會議員，他們都曾積極為中國人權問題發聲。然而，中共的「反制裁」在歐洲激起了更大的反對浪潮。歐洲議會決定取消原訂週二舉行的對《歐中投資協定》的審議會。

歐洲議會國際貿易委員會副主席居拉（Winkler Gyula）22日表示，「鑑於歐盟與中國關係今天的最新發展，尤其是（中方）令人無法接受的制裁，歐洲議會決定取消原定23日就中歐全面投資協定舉行的一個審議會」。歐洲議會的議員更揚言將拒絕同意《歐盟中國投資協議》，若該協議最終告吹，將是中國領導人習近平外交上的一大挫敗。

《歐中投資協議》談判歷時近7年，曾多年陷入僵局。但去年12月，中國突然在多個關鍵領域如市場准入、公平競爭等做出重大讓步，年底雙方宣布完成談判。外界認為，中國想通過這一協議拉攏歐洲國家，孤立美國。同時，該協議也被批評缺乏人權方面的規範。然而，該協議最終要落實，還需要歐洲議會的審議批准。一些分析人士說，在此關鍵時刻，中歐關係如惡化，中歐全面投資協定前景蒙上陰影。

對此，加拿大約克大學副教授沈榮欽直言，去年年底當德國總理梅克爾擔任歐盟輪值主席時，和中國完成《歐中投資協議》，輿論無不認為是習近平外交的一大勝利，重挫美國總統拜登宣稱的聯合國際對抗中國的策略。如今卻在歐盟議會是否要同意《歐中投資協議》的關鍵時刻惹惱歐洲議會的議員，正顯示「習近平的戰狼外交越來越暴虎馮河了」。

要收皮了翠翠

習近平的戰狼外交越來越暴虎馮河了

想睇 Council Commission Parliament 會唔會打交